# *Loading*

São indicadores de progresso que expressam um tempo de espera não especificado ou exibem a duração de um processo.

![Exemplo Loading](imagens/loading-types.png)
*Exemplo de Loading*

Utilizado com o objetivo de proporcionar *feedback* ao usuário durante algum processamento do sistema. Como, por exemplo, em envio de formulários, *upload* de arquivos, carregamento de dados entre outras requisições síncronas e assíncronas ao servidor.

---

## Anatomia

O *loading* é constituído por:

| ID | Nome | Referência | Uso |
| ------ | ------ | :------: | ------ |
| 1 | Círculo dinâmico contínuo | --- | Obrigatório |
| 2 | Rótulo | [Fundamento Tipografia](/ds/fundamentos-visuais/tipografia) | Opcional |
| 3 | Superfície 1 | [Fundamento Superfície](/ds/fundamentos-visuais/superficie) | Opcional |
| 4 | Círculo Base | --- | Obrigatório |
| 5 | Rótulo Percentual | [Fundamento Tipografia](/ds/fundamentos-visuais/tipografia) | Obrigatório |
| 6 | Superfície 2 | [Fundamento Superfície](/ds/fundamentos-visuais/superficie) | Opcional |
| 7 | Círculo dinâmico progressivo | --- | Obrigatório |
| 8 | Botão Cancelar | [Componente Button](/ds/components/button?tab=designer) | Opcional |
| 9 | Superfície *scrim* | [Fundamento Superfície](/ds/fundamentos-visuais/superficie) | Opcional |

![Exemplo Anatomia](imagens/loading-anatomy-1.png)
*Exemplo de loading indeterminado*

![Exemplo Anatomia](imagens/loading-anatomy-2.png)
*Exemplo de loading determinado*

---

## Detalhamento dos Itens

### 1. Círculo Dinâmico Contínuo (Obrigatório)

Elemento visual em movimento contínuo, responsável por representar o processamento do sistema. Este é o elemento principal do *Loading* Indeterminado.

### 2. Rótulo (Opcional)

Serve para reforçar a mensagem ao usuário de que há um processamento sendo realizado pelo sistema. Seu uso é opcional, porém é recomendado utilizá-lo em situações em que a probabilidade de demora do processamento do sistema seja maior. Elemento visual usado no *Loading* Indeterminado.

### 3. Superfície 200 x 180px (Opcional)

Elemento visual utilizado com o *Loading* Indeterminado. Só deverá ser utilizado quando houver o bloqueio da tela ou parte desta. Servirá para dar contraste e legibilidade entre o componente *Loading* e o *scrim*.

**Obrigatoriedade e Restrições:**
Seu uso será obrigatório quando houver o bloqueio da tela, ou parte desta, pelo elemento *scrim*. Em qualquer outra situação este elemento não deverá ser utilizado.

### 4. Círculo Base (Obrigatório)

Elemento visual que servirá de guia base para o Círculo Dinâmico Progressivo. Ele representa visualmente o percentual não carregado na progressão de 0 a 100%. Este elemento só será utilizado no *Loading* Determinado.

### 5. Rótulo Percentual (Obrigatório)

Informação textual dinâmica que é atualizada de 0% a 100% durante o processamento. Este elemento só será utilizado no *Loading* Determinado.

### 6. Superfície 240 x 200px (Opcional)

Elemento visual utilizado juntamente com o *Loading* Determinado. Só deverá ser utilizado quando houver o bloqueio da tela ou parte desta. Servirá para dar contraste e legibilidade entre o componente *Loading* e o *scrim*.

**Obrigatoriedade e Restrições:**
Seu uso será obrigatório quando houver o bloqueio da tela, ou parte desta, pelo elemento Scrim. Em qualquer outra situação este elemento não deverá ser utilizado.

### 7. Círculo Dinâmico Progressivo (Obrigatório)

Elemento visual que representa dinamicamente a progressão percentual de 0% a 100%. Este elemento só será utilizado no *Loading* Determinado.

### 8. Botão Cancelar (Opcional)

Elemento que compreende o Componente Botão do tipo terciário. Seu uso é opcional. Só poderá ser utilizado quando o sistema tiver a possibilidade de cancelar uma operação já em curso. Este elemento só será utilizado juntamente com o *Loading* Determinado.

### 9. Componente Scrim (Opcional)

Este elemento compreende o Componente *scrim* do tipo foco, ou seja, com **40% de opacidade**. É utilizado para bloquear a tela durante o processamento do sistema.

**Obrigatoriedade e Restrições:**
Seu uso será obrigatório quando for necessário o bloqueio da tela, ou parte desta, pelo sistema. Em qualquer outra situação este elemento não deverá ser utilizado.

---

## Tipos

### 1. *Loading* Determinado (Tamanho Único)

Exibe quanto tempo uma operação vai demorar. Exibe uma progressão **percentual de 0 a 100**. Pode ser utilizado com ou sem o Botão Cancelar. Possui apenas um tamanho.

![Exemplo Loading Determinado](imagens/loading-types-determined.png)
*Exemplo de loading determinado*

### 2. *Loading* Indeterminado (Tamanho Padrão)

Demonstra um tempo de espera não especificado. Exibe uma forma circular em  movimento contínuo enquanto o processamento dos dados estiver ocorrendo. Pode ser usado com ou sem o rótulo.

![Exemplo Loading Indeterminado](imagens/loading-types-indeterminated.png)
*Exemplo de loading indeterminado*

### 3. *Loading* Indeterminado (Tamanho Pequeno)

Possui a mesma finalidade e funcionamento do *Loading* Indeterminado Tamanho Padrão, porém seu uso é mais restrito, apenas dentro de outros componentes, onde o espaço é menor ou em situações em que se quer dar pouco destaque ao processamento. Também pode ser utilizado com ou sem o rótulo.

![Exemplo Loading Indeterminado Pequeno](imagens/loading-types-indeterminated-small.png)
*Exemplo de loading indeterminado pequeno*

---

## Comportamentos

### 1. Exibição

Dependendo do contexto o componente *loading* poderá ser exibido de formas diferentes, com tamanhos diferenciados:

- *Loading* Determinado (Tamanho Único): 84x84px

- *Loading* Indeterminado (Tamanho Padrão): 44x44px

- *Loading* Indeterminado (Tamanho Pequeno): 24x24px

![Exemplo Tamanhos de Loading](imagens/loading-anatomy-size.png)
*Exemplos de possíveis tamanhos para o componente loading*

#### Dentro ou associado a um componente

Neste caso, utiliza-se o *Loading* Indeterminado Tamanho Pequeno (24x24px), geralmente para dar resposta de espera à uma requisição assíncrona, onde o usuário poderá continuar a interagir com outros elementos da página. Por exemplo, pode-se usar o *loading* dentro de um *button*, *table*, *list* etc., como demonstrado na figura abaixo.

![Exemplo Tamanho menor](imagens/loading-indeterminated-small-behavior-sample.png)
*Exemplo de loading dentro de uma componente*

#### No corpo da página

Neste caso, pode-se utilizar o *Loading* Determinado ou Indeterminado em seus tamanhos padrões (44x44px, 84x84px), de acordo com o contexto e a necessidade. Pode ser usado em auxílio a um componente de *upload* ou para demonstrar o carregamento de um bloco ou área da página, como observado no exemplo abaixo.

![Exemplo Tamanho menor](imagens/loading-indeterminated-behavior-sample.png)
*Exemplo de loading no corpo da página*

#### Bloqueando a tela ou parte dela

Aqui, também, deve-se utilizar o *Loading* Indeterminado ou Determinado em seus formatos padrões, (44x44px e 84x84px respectivamente). Nesta situação, o usuário é impedido de continuar interagindo com o conteúdo da página ou parte dela durante o processamento da informação. O *loading* é exibido com um *scrim* e uma superfície ao fundo.

![Exemplo bloqueando a página inteira](imagens/loading-indeterminate-scrim.png)
*Exemplo de loading indeterminado com o uso do scrim*

![Exemplo bloqueando a página inteira](imagens/loading-determined-scrim.png)
*Exemplo de loading determinado com o uso do scrim*

### 2. Movimento

No *Loading Indeterminado*, o elemento apresenta um movimento circular e contínuo no sentido horário como demonstrado na figura abaixo.

![Exemplo Movimento Loading Indeterminado](imagens/loading-indeterminate-behavior-movement.png)

No ***Loading* Determinado**, o elemento apresenta um movimento circular crescente no sentido horário, começando ao topo do círculo e terminando quando completar uma volta inteira. Durante o movimento, o rótulo ao centro do círculo é atualizado dinamicamente com a progressão percentual.

![Exemplo Movimento Loading Determinado](imagens/loading-progress-behavior-movement.png)

---

## Especificações

### Cores

|Name|Property|Color Token|Opacity
|--|--|--|:--:|
|Círculo dinâmico contínuo|background color|`--blue-warm-vivid-70`|-|
|Círculo base|background color|`--gray-20`|-|
|Círculo dinâmico progressivo|background color|`--blue-warm-vivid-70`|-|
|Rótulo Percentual|color|`--blue-warm-vivid-70`|-|
|Rótulo|color|`--gray-80`|-|
|Botão|color|`--blue-warm-vivid-70`|-|
|Superfície|background color|`--pure-0`|-|

### Tipografia

|Name|Size|Weight|
|--|--|--|
|Rótulo Percentual|`--font-size-scale-up-02`|`--font-weight-semi-bold`|
|Rótulo|`--font-size-scale-base`|`--font-weight-medium`|
|Botão|`--font-size-scale-up-01`|`--font-weight-medium`|

### Dimensões

|Name|Width|Height|
|--|:--:|:--:|
|Loading Determinado|`84px`|`84px`|
|Loading Indeterminado Padrão|`44px`|`44px`|
|Loading Indeterminado Pequeno|`24px`|`24px`|
|Superfície - Loading Indeterminado|`200px`|`180px`|
|Superfície - Loading Determinado|`240px`|`200px`|

### Espaçamentos

|Name|margin-bottom|margin-top|margin-left|margin-right|padding-bottom|padding-top|padding-left|padding-right|
|--|:--:|:--:|:--:|:--:|:--:|:--:|:--:|:--:|
|Loading Indeterminado Pequeno|`16px`|`16px`|`16px`|`16px`|-|-|-|-|
|Loading Indeterminado Padrão|`16px`|`16px`|`16px`|`16px`|-|-|-|-|
|Loading Determinado |`28px`|`28px`|`28px`|`28px`|-|-|-|-|
|Loading Indeterminado Padrão na Superfície|`auto`|`auto`|`auto`|`auto`|-|-|-|-|
|Loading Determinado na Superfície|`auto`|`auto`|`auto`|`auto`|-|-|-|-|
|Rótulo |`auto`|`16px`|`auto`|`auto`|-|-|-|-|
|Botão |`auto`|`28px`|`auto`|`auto`|-|-|-|-|
|Superfície - Loading Indeterminado|`auto`|`auto`|`auto`|`auto`|`auto`|`auto`|`auto`|`auto`|
|Superfície - Loading Determinado|`auto`|`auto`|`auto`|`auto`|`auto`|`auto`|`auto`|`auto`|

**OBS:** Os conteúdos das superfícies são obrigatoriamente **centralizados** na **altura** e na **largura**.

### Sombra

|Name|Shadow Token|
|:--:|:--:|
|Superfície|`--shadow-xl`|
